\documentclass[11pt,a4paper,ngerman]{article}
\usepackage[bottom=2.5cm,top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{paralist}

\usepackage[pdftex, bookmarks=false, pdfstartview={FitH}, linkbordercolor=white]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[C]{Stochastik I}
\fancyhead[L]{Übung 6}
\fancyhead[R]{WiSe 2013/14}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1px} of \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\newcommand{\set}[1]{ \{ #1 \}}
\newcommand{\Prob}{\mathbb{P}}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\headheight}{0pt}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\bigO}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Rarr}{\Rightarrow}
\newcommand{\rarr}{\rightarrow}
\newcommand{\Pot}{\mathcal{P}}
\newcommand{\abs}[1]{ |#1|}
\newcommand{\solved}{$\mbox{}$ \hfill $\square$}
\newcommand{\Epsilon}{\mathcal{E}}

\newcommand{\maxw}{$^\curlywedgedownarrow$}
\newcommand{\alex}{$^\dagger$}
\newcommand{\marcel}{$^\diamondsuit$}

\date{}
\title{Übung 6}
\author{Max Wisniewski\maxw, Alexander Steen\alex, Marcel Ehrhardt\marcel}


%%
%% Enviroments for proofs and lemmas
%%
\newtheorem{prop}{\bfseries Behauptung}
\newtheorem{lemma}{\bfseries Lemma}

\begin{document}

\lstset{language=Pascal, basicstyle=\ttfamily\fontsize{10pt}{10pt}\selectfont\upshape, commentstyle=\rmfamily\slshape, keywordstyle=\rmfamily\bfseries, breaklines=true, frame=single, xleftmargin=3mm, xrightmargin=3mm, tabsize=2, mathescape=true}

\renewcommand{\figurename}{Figure}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
\textbf{Hinweis}: Die Angabe, wer welche Aufgabe in \LaTeX\ formuliert hat, ist als hochgestelltes Symbol der Aufgabenüberschrift zu entnehmen.
\end{center}


\subsection*{Aufgabe 1}

Die Punktmenge der 2-Sphäre $S = \{ x \in \mathbb{R}^3 \, : \, \|x\| = 1\}$ ist zu $90\%$ rot und zu $10\%$ blau gefärbt. Beweisen Sie,
dass es einen in die Kugeloberfläche einbeschriebenen Würfel gibt mit nur roten Ecken.\\

\textbf{Beweis:}\\

tbd

\subsection*{Aufgabe 2\marcel}

\subsubsection*{a)}

Berechnen Sie den Erwartungswert der Exponentialverteilung mit Parameter $\lambda > 0$.\\

\textbf{Lösung:}\\

Die Dichtefunktion der Exponentialverteilung ist
\[
    f_\lambda (x) = \left\{ \begin{array}{rl} \lambda e^{-\lambda x} &, x\geq 0 \\ 0 &, x < 0 \end{array} \right.
\]

Der Erwartungswert ist nun
$$\begin{array}{rcl}
    \int_{-\infty}^\infty f_\lambda (x) &=& \int^\infty_0 x \cdot f_\lambda (x)\\
                &=& \int^\infty_0 \lambda x \cdot e^{-\lambda x} dx\\
                &=& \underset{a \rightarrow \infty}{\lim} \left[ - \frac{1}{\lambda} \cdot (\lambda x  + 1) e^{-\lambda x}\right]_0^a\\
                &=& \frac{1}{\lambda} (\lambda 0 + 1) e^{-\lambda 0} = \frac{1}{\lambda}
\end{array}$$

Wobei bei man das integral durch einmal Partielles Integrieren berechnen kann. Damit ist
$$E(X) = \frac{1}{\lambda}$$


\subsubsection*{b)}

Berechnen Sie den Erwartungswert der Normalverteilung $\mathcal{N}(a, \sigma^2)$.\\

\textbf{Lösung:}\\

Im Gegensatz zur Normalverteilung $\mathcal{N}(0,1)$ ist $\mathcal{N}(a,\sigma)$ achsensymmetrisch zur Achse $x = a$. Dies machen wir uns zu nutzen,
indem wir die Funktion geeignet verschieben. Betrachten wir $E(X)$ so können wir $X$ unter der standard Normalverteilung darstellen als
$X = X_{st} + a$. Damit ergibt sich
$$\begin{array}{rcl}
    E(X)    &=& E(X_{st} + a)\\
            &=& E(X) + a\\
            &=& a
\end{array}$$

Dies gilt, da $f_{(0,\sigma^2)}(x)$ symmetrisch ist und daher gilt
$$
    -\int_{-\infty}^0 x f(x) dx = \int_0^\infty x f(x)
$$
und so das gesammte Integral zu $0$ zerfällt.

\subsection*{Aufgabe 3\alex}

Es sei $\Omega = [a,b]$, versehen mit der $\sigma$ Algebra der Borelmengen und einem beliebigen W-Maß $\mathbb{P}$. Weiterhin sei $X \ : \, \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ eine
differenzierbare Zufallsvariable. Beweisen Sie, dass auch die Ableitung $X'$ eine Zufallsvariable ist.\\

\textbf{Beweis:}\\

Es gilt $X$ ist eine Zufallsvariable, wenn $\{X \geq a\}$ für alle $a$ ein Ereignis ist.\\

Wenn $X$ differenzierbar ist, muss $X$ zunächst stetig sein. Wir wissen also, dass es eine Abzählbar Folge von Intervallen gibt,
auf denen $X$ stetig differenzierbar ist. Wäre dies nicht der Fall, so gebe es einen Punkt $x \in [a,b]$ bei dem die Funktion $X$ im Grenzwert von links und von
rechts andere Werte annehmen müsste (da die Ableitung hier nicht existieren darf) und damit in $x$ nicht stetig wäre.\\

Wir betrachten also die Unterteilung von $X$ auf dem Intervall $[a,b]$ in die Intervall $(I_n)_{n\in\mathbb{N}} = I_1, I_2, ...$, so dass $X |_{I_i}$ steig differenzierbar ist
und die Intervalle $\bigcup I_i = [a,b]$ ist sind.\\

Nun sind die einzelnen $X'(I_i)$ alle stetig und daher Borelmessbar. Somit ist $\{x \, | \, X(x) \in [c,d]\}$ für $a\leq c$ und $d \leq d$ als Unterteilung $I_i \cap [c,d]$
darstellbar und darauf jeweils als abzählbare vereinigung von abgeschlossenen Mengen darstellbar. Nun ist die abzählbare Vereinigung von jeweils abzählbar vielen Mengen
wieder abzählbar (konstruktion iterativ wie für die rationalen Zahlen).

Damit können wir $\{x \, | \, X(x) \in [c,d]\}$ also Vereinigung von abgeschlossenen Mengen darstellen, also ist das ganze borelmessbar und $X'$ eine Zufallsvariable.

\mbox{}\hfill$\square$

\subsection*{Aufgabe 4\maxw}

Sei $\Omega = [1,27]$ mit der Dichte $f(x) = cx$ versehen. Eine Zufallsvariable $X \, : \, \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ sei durch $X(x) := \sqrt[3]{x}$ definiert.
Bestimmen Sie den Wert von $c$, die Dichte von $\mathbb{P}_X$ und berechnen Sie damit $\mathbb{P}(\{X \in [1,2]\})$.\\

\textbf{Lösung}:\\

Damit es sich bei der Dichtefunktion um eine Dichtefunktion handelt, muss
\[
    \int_1^{27} f(x) = 1
\]
gelten.
Wir erhalten also
$$\begin{array}{crcl}
                & \int_1^{27} f(x) &=& 1\\
\Leftrightarrow & \left[ \frac{1}{2} cx^2\right]_1^{27} & = & 1\\
\Leftrightarrow & \frac{c*27^2 - c}{2} & = & 1\\
\Leftrightarrow & 364 * c &=& 1\\
\Leftrightarrow & c &=& \frac{1}{364}
\end{array}$$

Damit ist die Dichtefunktion also $f(x) = \frac{x}{364}$.

Berechnen wir nun $\mathbb{P}_X$. Dieser erhalten wir durch auflösen der Definition $\mathbb{P}_X([a,b]) = \mathbb{P}(X \in [a,b])$ mit $a,b \in [1,27]$.
$$\begin{array}{rlc}
    \mathbb{P}_X([a,b]) &=& \mathbb{P}(X \in [a,b])\\
                        &=& \mathbb{P}(\{x \, : \, X(x) \in [a,b]\})\\
                        &=& \mathbb{P}([\text{min}\{a^3,27\},\text{min}\{b^3,27\}])\\
\end{array}$$

    Nun folgt daraus
\[
    \mathbb{P}_X([a,b]) = \left\{ 
    \begin{array}{lr}
        0 &,\text{falls }a\geq3\\
        1 - \frac{1}{728} a^6 &,\text{falls }b\geq 3, a<3\\
        \frac{1}{728}\left( b^6 - a^6\right)&, \text{sonst}
    \end{array}
    \right.
\]

    Die Dichte ist die Ableitung der Verteilungsfunktions, die hier über $\Omega$ von $1$ bis $x$ geht.
\[
   \begin{array}{rcl}
        (\mathbb{P}([1,x]))'    &=& \left( \frac{1}{728} \left( x^6 - 1\right) \right)'\\
                                &=& \frac{3}{362} x^5
    \end{array}
\]
    Und zuletzt können wir $P_X([1,2])$ ausrechen.
\[
    \begin{array}{rcl}
        \mathbb{P}([1,2])   &=& \frac{1}{728} (2^6 - 1^6)\\
                            &=& \frac{1}{728} (63)\\
                            &=& \frac{9}{104}
    \end{array}
\]
\label{LastPage}
\end{document}
