\documentclass[11pt,a4paper,ngerman]{article}
\usepackage[bottom=2.5cm,top=2.5cm]{geometry} 
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{ae} 
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{paralist}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{subfigure}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[C]{Alegbra und Zahlentheorie}
\fancyhead[L]{Übung Nr. 10}
\fancyhead[R]{WS 2011/12}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{\thepage\, von \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\setlength{\parindent}{0pt} 
\setlength{\headheight}{15pt}

%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N} \setminus \{0\}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\ggT}{\text{ggT}}
\newcommand{\kgV}{\text{kgV}}
\newcommand{\sign}{\text{Sign}}
\newcommand{\ord}{\text{Ord}}
%

\author{Tutor: David Müßig}
\date{}
\title{Max Wisniewski, Alexander Steen}

\begin{document}

\lstset{language=Java, basicstyle=\ttfamily\fontsize{10pt}{10pt}\selectfont\upshape, commentstyle=\rmfamily\slshape, keywordstyle=\rmfamily\bfseries, breaklines=true, frame=single, xleftmargin=3mm, xrightmargin=3mm, tabsize=2}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

%% -------------------------------------------
%%                 AUFGABE 1
%% -------------------------------------------

\subsection*{Aufgabe 1 \mdseries (Gruppen der Ordnung 10)}
Beweisen Sie, dass eine endliche Gruppe $G$ der Ordnung 1000 einen Normalteiler $H$
mit $\{e\} \subsetneq H \subsetneq G$ besitzt. \\

Die Ordnung von G ist $\#G = 1000 = 2^3 \cdot 5^3$. \\
$\stackrel{\text{1. Sylowsatz}}{\Rightarrow}$ Es existieren $h$ 5-Sylow-Untergruppen.  Für $h$ muss gelten: $h \equiv 1 \mod 5$ und $h \, | \, 2^3 = 8$. Die Teiler von 8 sind 1,2,4. Da aber da nur $1 \equiv 1 \mod 5$ gilt, gibt es genau eine 5-Sylow-Untergruppe. \\
Wegen der Eindeutigkeit der Sylow-Untergruppe folgt aus dem zweiten Sylowsatz, dass diese ein Normalteiler von $G$ ist.
\mbox{} \hfill $\square$


%% -------------------------------------------
%%                 AUFGABE 2
%% -------------------------------------------

\subsection*{Aufgabe 2 \mdseries (Kommutierende Normalteiler)}
Es seien $G$ eine Gruppe und $H,J$ Normalteiler von $G$, so dass $H \cap J = \{e\}$.
\begin{enumerate}[\bfseries a)]
\item  Beweisen Sie $\forall h \in H \; \forall j \in J :\; h \cdot j = j \cdot h$. \\

Sei $h \in H, j \in J$. \\
Betrachte $g = h \cdot j \cdot h^{-1} \cdot j^{-1} \in G$. \\
(1) Es gilt: $H \lhd G \Rightarrow j \cdot h^{-1} \cdot j^{-1} \in H \Rightarrow h \cdot (j \cdot h^{-1} \cdot j^{-1}) \in H$. \\
(2) Es gilt: $J \lhd G \Rightarrow h \cdot j \cdot h^{-1} \in J \Rightarrow (h \cdot j \cdot h^{-1}) \cdot j^{-1} \in J$. \\
$\Rightarrow g \in H \cap J \Rightarrow g = e$.
Also gilt nun:
$$
h \cdot j \cdot h^{-1} \cdot j^{-1} = e \Leftrightarrow h \cdot j = j \cdot h
$$
\mbox{} \hfill $\square$
\item  Nun sei $G$ eine endliche Gruppe mit $\#G = \#H \cdot \#J$. Zeigen Sie $G \cong H \times J$. \\

Wir konstruieren $\varphi : H \times J \rightarrow G$, mit $(h,j) \mapsto h \cdot j$.\\
z.z.: $\varphi$ ist Isomorphismus.\\

$\varphi$ ist homomorph:\\
$$
\begin{array}{rcl}
\varphi(e,e) &=& e \cdot e\\
&=& e\\
\\
\forall h\in H, j \in J \;:\;\varphi((h , j) \cdot (h' , j')) &=& \varphi \left((h \cdot h') , (j \cdot j')\right) \\
&=& h \cdot h' \cdot j \cdot j'\\
&\stackrel{a)}{=}& h \cdot j \cdot h' \cdot j'\\
&=& \varphi(h,j) \cdot \varphi(h',j') 
\end{array}
$$

Nun gilt zu zeigen, dass $\varphi$ bijektiv ist. Da wir schon wissen, dass $\# G = \# (H \times J)$ gilt, müssen wir nur noch zeigen, dass $\varphi$ injektiv ist und sind damit fertig.\\

Seien $(h,j), (h',j') \in H \times J$ und $\varphi(h,j) = \varphi(h', j')$.\\
$$
\begin{array}{crcl}
& \varphi(h,j) &=& \varphi(h',j')\\
\Leftrightarrow & h \cdot j &=& h' \cdot j'\\
\Leftrightarrow & h'^{-1} h &=& j' \cdot j^{-1}
\end{array}
$$

Da aber die Bedingung an $H,J$ war, dass $H \cap J = \{ e \}$ gilt. Muss gelten, dass $h'^{-1}h = e \Leftrightarrow h' = h$ und $j'j^{-1} = e \Leftrightarrow j = j'$, da sonst im Schnitt mehr als das neutrale Element liegen würde.\\

$\Rightarrow \varphi$ ist Isomorphismus zwischen $(G, \cdot )$ und $(H \times J, \cdot) \Rightarrow G \cong H \times J$

\mbox{} \hfill $\square$
\end{enumerate}

%% -------------------------------------------
%%                 AUFGABE 3
%% -------------------------------------------

\subsection*{Aufgabe 3 \mdseries (Zyklische Gruppen)}
Es seien $p < q$ Primzahlen, so dass $q \not\equiv 1 \mod p$, und $G$ eine endliche Gruppe der Ordnung $p \cdot q$.

\begin{enumerate}[\bfseries a)]
\item Geben Sie mindestens vier Beispiele für Paare $(p,q)$ mit den obigen Eigenschaften an. \\
$$ (3, 5), (5, 7), (7, 11), (11, 13) $$

\item Beweisen Sie, dass $G$ einen Normalteiler der Ordnung $p$ und einen Normalteiler der Ordnung $q$ hat. \\

Nach dem ersten Sylow-Satz existieren sowohl $p$ - Sylow-Untergruppen als auch $q$ - Sylow-Untergruppen.\\
Da $q \not\equiv 1 \mod p$ und $q$ Primzahl $\Rightarrow$ ex. genau eine $p$-Sylow-Untergruppe. Damit ist diese ein Normalteiler. \\
Da $p < q$ ist nur die 1 Teiler von $q$ mit Restklasse 1. $\Rightarrow$ ex. genau eine $q$-Sylow-Untergruppe. Damit ist diese ein Normalteiler.
\mbox{} \hfill $\square$

\item  Zeigen Sie, dass $G$ isomorph zu $\Z_p \times \Z_q$ ist, und folgern Sie, dass $G$ zyklisch ist. \\

Sei $A$ die $p$-Sylow-Gruppe und $B$ die $q$-Sylow-Gruppe aus b).\\
Da $\#A$ und $\#B$ Primzahl ist, sind $A, B$ zyklisch. \\
Für ein $g \in A \cap B, g \neq e$ gilt, dass $\ord(g) = p \land \ord(g) = q$ und weil $p < q \Rightarrow g = e$.\\

Also ist $ A \cap B = \{ e \}$.\\
 Dann gilt nach Aufgabe 2b), dass $G \cong A \times B$ (Hier könnte man auch einfach einen Isomorphismus zwischen Potenzen der Erzeuger von A bzw. B und G aufstellen).\\
Da $A,B$ zyklisch gilt: $A \cong \Z_p$ und $B \cong \Z_q$ und damit 
$$
G \cong A \times B \cong \Z_p \times \Z_q
$$
\mbox{} \hfill $\square$
\end{enumerate}

%% -------------------------------------------
%%                 AUFGABE 4
%% -------------------------------------------

\subsection*{Aufgabe 4 \mdseries (Endliche abelsche Gruppen)}
Listen Sie alle Isomorphieklassen von endlichen abelschen Gruppen $A$ der Ordnung 36
auf. \\

Die Ordnung von A ist $\#A = 36 = 2^2 \cdot 3^2$.\\
Dann gilt einer der folgenden Isomorphien (wie man durch Sylow-Untergruppen-Betrachtung herausfinden kann):

$$
\begin{array}{l}	
A \cong \Z_4 \times \Z_9 \\
A \cong (\Z_2 \times \Z_2) \times \Z_9  \\
A \cong (\Z_2 \times \Z_2) \times (\Z_3 \times \Z_3)  \\
A \cong \Z_4 \times (\Z_3 \times \Z_3)  \\
\end{array}
$$
\label{LastPage}


\end{document}