\documentclass[11pt,a4paper,ngerman]{article}
\usepackage[bottom=2.5cm,top=2.5cm]{geometry} 
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{ae} 
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{paralist}

\usepackage[pdftex, bookmarks=false, pdfstartview={FitH}, linkbordercolor=white]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[C]{Höhere Algorithmik II}
\fancyhead[L]{Übung 2}
\fancyhead[R]{SoSe 2013}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1px} of \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\setlength{\parindent}{0pt} 
\setlength{\headheight}{0pt}

\date{}
\title{Übung 2}
\author{Max Wisniewski, Alexander Steen}


%%
%% Enviroments for proofs and lemmas
%%
\newtheorem{lemma}{\bfseries Claim}

\begin{document}

\lstset{language=Pascal, basicstyle=\ttfamily\fontsize{10pt}{10pt}\selectfont\upshape, commentstyle=\rmfamily\slshape, keywordstyle=\rmfamily\bfseries, breaklines=true, frame=single, xleftmargin=3mm, xrightmargin=3mm, tabsize=2, mathescape=true}

\renewcommand{\figurename}{Figure}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% Aufgabe 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Aufgabe 1}
Gesucht ist ein $O(M(n))$-Algorithmus zur Bestimmung des Betrags der Determinanten, wobei $M(n)$ die Anzahl
der arithmetischen Operationen für die Matrizenmultiplikation von $n \times n$-Matrizen ist. \\

\textbf{Lösung}: \\
Sei $A$ eine invertierbare $n \times n$-Matrix. Wir zerteilen die Matrix wie in der VL in folgende Teile:

\begin{equation*}
A = XYZ = \left( \begin{array}{cc}
          I & 0 \\
          A_{21}A_{11}^{-1} & I
          \end{array} \right)
          \left( \begin{array}{cc}
          A_{11} & 0 \\
          0 & D
          \end{array} \right)
          \left( \begin{array}{cc}
          I & A_{11}^{-1}A_{12} \\
          0 & I
          \end{array} \right)
\end{equation*}

wobei

\begin{equation*}
A = \left( \begin{array}{cc}
          A_{11} & A_{12} \\
          A_{21} & A_{22}
    \end{array} \right), \quad
D = A_{22} - A_{21}A_{11}^{-1}A_{12}
\end{equation*}
Wir nehmen vorerst an, dass $A_{11}$ ebenfalls invertierbar ist. Wir kommen später darauf zurück.
Für die Determinante von $A$ gilt nun:

\begin{equation*}\begin{split}
\det A &= \det \left( \begin{array}{cc}
          I & 0 \\
          A_{21}A_{11}^{-1} & I
          \end{array} \right)
          \det \left( \begin{array}{cc}
          A_{11} & 0 \\
          0 & D
          \end{array} \right)
          \det \left( \begin{array}{cc}
          I & A_{11}^{-1}A_{12} \\
          0 & I
          \end{array} \right) \\
      &= \det \left( \begin{array}{cc}
          A_{11} & 0 \\
          0 & D
          \end{array} \right)
       = \det A_{11} \det D
\end{split}\end{equation*}

Stellen wir nun die Rekursionsgleichung für $D(n)$ (Anz. Operationen für die Berechnung der Determinanten) auf und lösen sie:

\begin{equation*}\begin{split}
D(1) &= 1 \\
D(n) &= 2\cdot D\left(\frac{n}{2}\right) + 3O\left(M\left(\frac{n}{2}\right) \right) + \left(\frac{n}{2}\right)^2 + 1 \\
     &= 2\cdot D\left(\frac{n}{2}\right) + c M\left(\frac{n}{2}\right) \\
     &= \ldots \\
     &= 2^k D\left(\frac{n}{2^k} \right) + c \left(M\left(\frac{n}{2}\right)+ 2M\left(\frac{n}{4}\right) + \ldots +  2^{k-1}M\left(\frac{n}{2^k}\right) \right) \\
     &\stackrel{(*)}{=} 2^k D\left(\frac{n}{2^k} \right) + M(n) \cdot c\sum_{i=0}^{k} {(2a)^i} \\
     &\stackrel{k = \log n}{=}2^{\log n} + M(n) \cdot c' \\
     &= O(M(n))
\end{split}\end{equation*}

Umformung (*) gilt, da $M(\frac{n}{2}) \leq a\cdot M(n)$ für ein $a < 1/2$.

Die Annahme, dass $A_{11}$ invertierbar ist, können wir treffen, da wir im Zweifelsfall den Algorithmus
auf $B := A\cdot A^{t}$ anwenden, und dort die linke obere Teilmatrix immer invertierbar ist. \\
Da dann $\det B = (\det A)^2$ gilt hier $|\det A| = \sqrt{\det B}$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% Aufgabe 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Aufgabe 2}

\subsubsection*{(a)}
Zeigen Sie, dass man die Lösung eines Boolschen linearen Gleichungssystems $Ax = b$, wobei $A \in B^{k \times n}$, $b \in B^k$ effizient berechnen
kann, falls eine existiert. Dabei ist $B = \{ 0 , 1 \}$, der Spaltenvektor $x$ besteht aus den Variablen $x_1, ..., x_n$, die Addition
ist das logische "oder" und die Multiplikaiton ist das logische "und".\\

\textbf{Lösung:}\\

Wenn wir die Gleichung auflösen kommen wir auf die folgende Form.
\begin{equation*}
\left( \begin{array}{c} a_{11}\land x_1 \lor ... \lor a_{1n} \land x_n\\ ... \\ a_{k1}\land x_1 \lor ... \lor a_{kn}\land x_n\end{array}\right) 
    = \left( \begin{array}{c} b_1 \\ ... \\ b_k \end{array} \right)
\end{equation*}
Nun gehen wir nach dem folgenden Algorithmus vor:
\begin{lstlisting}
for i = 1 to k do
    if $b_i = 0$ then
        for j = 1 to n do
            if $a_{ji} = 1$ then
                $x_i$ := 0
remaining $x_i$ := 1
\end{lstlisting}
Wenn wir als Ergebnis eine $0$ erhalten wollen, müssen alle Einträge, die ein $a_{ij} = 1$ haben genullt werden, da sonst insgesammt eine $1$ herauskommen würde.\\

Nun wissen wir, dass die Verbleibenden Ergebnisse alle $1$ sein müssen und da wir nichts negieren können ist das Problem monoton. Dies bedeutet,
falls wir eine gültige Lösung haben, kann das ändern einer $0$ auf eine $1$ das Ergebniss nicht falsch machen. Daher ist, falls eine Lösung existiert,
das setzen von allen (verbleibenden) Variablen auf $1$ auch eine Lösung.\\

Damit haben wir einen Algorithmus, der in $O(n^2)$ läuft.

\subsubsection*{(b)}

Was hat es mit der Lösbarkeit von $Ax' = b$, wobei $A \in B^{2k \times n}$, $b \in B^k$, $x = (x_1, ..., x_n, \overline{x_1}, ..., \overline{x_n})$ auf sich?\\

\textbf{Lösung:}\\

Sei $P$ dieses Problem.\\

\begin{lemma}\label{ha2:ueb2:matsat} $P$ ist NP-vollständig. \mbox{}\hfill$\lrcorner$
\end{lemma}

\textbf{Proof \ref{ha2:ueb2:matsat}.}\\
$SAT \preceq P$:\\
    Sei $\Phi$ eine Formel in KNF.
    Sei $k$ die maximale Anzahl von Literalen pro Klausel und $n$ die Anzahl der Klauseln.\\
    Dann ist $A \in B^{2k \times n}$ die Matrix mit
    \begin{equation*}
        a_{ij}  = \left\{ 
            \begin{array}{lr} 
                1\quad&,\text{Variable $j$ kommt in der $i$ Klausel vor}\\
                0&,\text{sonst}
            \end{array}\right.
    \end{equation*}
    Dabei ist es egal ob die Variable negiert oder nicht negiert ist.\\
    Der Vektor $b \in B^k$ ist der Vektor in dem jeder Eintrag eins ist.\\

Die Reduktion läuft in poly Zeit, da wir nur einmal über die Formel iterieren müssen. (Wahlweise
ein weiteres mal, falls wir vorher $k$ und $n$ bestimmen wollen).\\

Das die erkannten Sprachen gleich sind, folgt offensichtlich, wenn man sich die ausgeschriebene Variante in Aufgabe 2a) anguckt,
da es sich um die Definition von SAT handelt, wenn es nur 1en sind.\\

$P \in NP$:\\
Dies ist offensichtlich, da wir auf dem letzten Zettel gezeigt haben, dass die Boolsche Matrizenmultiplikation in Polyzeit durchführbar ist.
Falls wir uns den Vektor $x$ als Zeugen geben, können wir ihn also in poly Zeit verifizieren.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% Aufgabe 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Aufgabe 3}

Der transifitive Abschluss $A^*$ einer Boolschen $n \times n$ Matrix $A$ ist definiert als
\begin{equation*}
    A^* = \overset{n-1}{\underset{i=0}{\bigvee}} A^i,\text{ wobei }A^0 = I_n\text{ ist.}
\end{equation*}

\subsubsection*{(a)}
Was ist die Bedeutung von $A^*$, wenn $A$ die Adjazenzmatrix eines gerichteten Graphen ist?\\

\textbf{Lösung:}\\

tbd

\subsubsection*{(b)}

Zeigen Sie, dass man zur Berechnung von $A^*$ $O(M(n))$ Boolsche Operationen benötigt, wenn sich Boolsche $n \times n$- Matrizen mit $M(n)$ Operaitonen berechnen lassen.\\

\textbf{Lösung:}\\

tbd

\subsubsection*{(c)}

Wie lässt sich, unter der Berücksichtigung von (a), $A^*$ mit Floyd-Warshall oder mit widerholter Breitensuche brechnen?
Vergleichen Sie die Laufzeiten mit der Laufzeit die Sie in Teil (b) ermittelt haben.\\

\textbf{Lösung:}\\

tbd

\subsubsection*{(d)}

Geben Sie einen efizienten Algorithmus zur Multiplikation von Matrizen an, die nur wenige Einträge $\not= 0$ haben. Analysieren Sie die Anzahl der Operationen
als Funktion der Dimenision $n$ der Matrix und der Anzahl $m$ der Nichtnullelemente.\\

\textbf{Lösung:}\\

tbd

\label{LastPage}
\end{document}
