\documentclass[11pt,a4paper,ngerman]{article}
\usepackage[bottom=2.5cm,top=2.5cm]{geometry} 
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{ae} 
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{paralist}

\usepackage[pdftex, bookmarks=false, pdfstartview={FitH}, linkbordercolor=white]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[C]{Numerik I}
\fancyhead[L]{Übung 1}
\fancyhead[R]{SoSe 2013}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1px} of \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\setlength{\parindent}{0pt} 
\setlength{\headheight}{0pt}

\date{}
\title{Übung 1}
\author{Max Wisniewski, Alexander Steen}


%%
%% Enviroments for proofs and lemmas
%%
\newtheorem{lemma}{\bfseries Claim}

\begin{document}

\lstset{language=Pascal, basicstyle=\ttfamily\fontsize{10pt}{10pt}\selectfont\upshape, commentstyle=\rmfamily\slshape, keywordstyle=\rmfamily\bfseries, breaklines=true, frame=single, xleftmargin=3mm, xrightmargin=3mm, tabsize=2, mathescape=true}

\renewcommand{\figurename}{Figure}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}


\subsection*{Aufgabe 1}
Es sei $g(x) = x + \frac{1}{1+x}$ und $M = \{ x \geq 0 \}$.

\begin{enumerate}
\item $g(M) \subseteq M$\\
  Sei $x \in M$, dann gilt 
  \begin{equation*}
    g(x) = \underbrace{x}_{\geq 0} + \underbrace{\frac{1}{1+x}}_{\geq 0} \geq 0
  \end{equation*}
  Also ist $g(x) \in M \Rightarrow g(M) \subseteq M$.
\item $|g(x) - g(y)| < |x-y|$ für $x \neq y$\\
  Seien $x,y \in M$, $x \neq y$. Sei weiterhin o.B.d.A. $x > y$. Dann gilt
  \begin{equation*}\begin{split}
    |g(x) - g(y)| &= |x + \frac{1}{1+x} - y - \frac{1}{1+y}|\\
                  &= |\underbrace{x - y}_{> 0} + \underbrace{\frac{1}{1+x} - \frac{1}{1+y}}_{< 0}| \\
                  &< |x - y|
  \end{split}\end{equation*}
\item $g$ besitzt keinen Fixpunkt in $M$\\
  Beweis durch Widerspruch: Sei $x^* \in M$ Fixpunkt von $g$. Dann gilt
  \begin{equation*}\begin{split}
    g(x^*) &= x^* = x^* + \frac{1}{1+ x^*}\\
    &\Leftrightarrow 0 = \frac{1}{1 + x^*}
  \end{split}\end{equation*}
  Das ist aber ein Widerspruch, da es keine Zahl $x$ gibt, für die $\frac{1}{1+x} = 0$ gilt.
  \mbox{} \hfill $\square$
\end{enumerate}
Dies ist kein Widerspruch zum Banachschen Fixpunktsatz, da es sich bei $g$ nicht um eine
Kontraktion handelt: Da $\frac{1}{x+1} \stackrel{x \to \infty}{\to} 0$, gibt es keine Konstante
$\alpha \in [0,1)$, sodass  $|g(x) - g(y)| \leq \alpha|x-y|$. Beweis:\\
Sei $\varepsilon > 0$.
Dann ist $|g(x) - x| < \frac{\varepsilon}{2}$ und $|g(y) - y| < \frac{\varepsilon}{2}$ für alle 
$x,y \geq x_0 \in M$. Außerdem ist dann 
$|(g(x) - x) - (g(y) - y)| \leq |g(x)-x| + |-(g(y)-y)| < \varepsilon$. 
Also gilt:
\begin{equation*}\begin{split}
|g(x) - g(y)| &= |g(x) - x + x - g(y) - y + y| \\
              &= |(g(x) - x) - (g(y) - y) + x - y| \\
              &< \varepsilon + |x-y|
\end{split}\end{equation*}
Für jedes feste $\alpha \in [0,1)$ ... bla

\subsection*{Aufgabe 2}

\subsection*{Aufgabe 3}

\label{LastPage}

\end{document}
